\chapter*{Agradecimientos}
\markright{AGRADECIMIENTOS}

Haber realizado un trabajo como \'este es producto del esfuerzo de muchas
personas durante muchos a\~nos. Quiero aprovechar esta ocasi\'on para expresarles
mis m\'as sinceros agradecimientos.

Quiero agradecer especialmente a:

Mi directora, la doctora Diana Rubio, por el aporte significativo a mi
formaci\'on durante los \'ultimos a\~nos y por la colaboraci\'on impartida para la
realizaci\'on de este trabajo. Sin su incondicional apoyo no lo hubiese podido hacer.

Mi co-director, el doctor Claudio El Hasi, por las diligentes conversaciones tenidas 
durante el proceso de trabajo sobre diferentes tem\'aticas.

A mi consejero de estudios y amigo, el Doctor Rodolfo Echarri, por estar
siempre predispuesto a escuchar y colaborar con cualquier inquietud, por el
tiempo que me ha dedicado y por sentarse a pensar conmigo durante horas
cualquier idea loca que se me ocurra.

Al Doctor Domingo Tarzia, por los valiosos y productivos d\'ias enteros de 
trabajo compartido.

A la Doctora Mabel Rodriguez, por creer en m\'i, por brindarme su apoyo y su confianza.


A Natalia Engelhardt, por leer minusiosamente esta tesis, realizar 
correcciones y sugerencias.  

A mis amigos, Diego, Hern\'an, Lugo, Juan Pablo, el colo, por estar siempre, por creer en m\'i 
y por acompa\~narme en este proceso. 

A muchas otras personas que de una u otra manera han aportado para que
pueda llegar a esta instancia, Anita, Luis, Marisol, Norma, Eva, Cristina, Adriana,
Olga, Gabriel, Ceci.
