\chapter*{Publicaciones}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Publicaciones}
\markright{PUBLICACIONES}

Las ideas que aqu\'i se presentan fueron parcial o totalmente publicadas en diversos trabajos, tanto en actas de congreso como en revistas de investigaci\'on nacionales e internacionales. 

A continuaci\'on se listan las publicaciones y los art\'iculos enviados asociados a los diferentes cap\'itulos de esta tesis. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\bf Cap\'itulo \ref{cap_2}}    

\begin{itemize}

%
\item{Umbricht, G.F., Rubio, D. and El Hasi, C. {\em Soluci\'on anal\'itica de un problema de transferencia de energ\'ia t\'ermica con generaci\'on de calor, disipaci\'on por convecci\'on y flujo lateral}. Matem\'atica Aplicada, Computacional e Industrial {\bf 8} (2021), pp: 679--682. ISSN: 2314-3282.}

\sloppy
\url{https://asamaci.org.ar/wp-content/uploads/2021/07/MACI-Vol-8-2021.pdf} 
%
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\bf Cap\'itulo \ref{cap_3}}  

\begin{itemize}

\item{Umbricht, G.F. and Rubio, D. {\em Optimal estimation of thermal diffusivity in a thermal energy transfer problem with heat generation, convection dissipation and
lateral heat flow}. WSEAS Transactions on Fluid Mechanics (2021). ISSN: 1790-5087/2224-347X. {\bf En prensa}.}

\url{https://wseas.org/cms.action?id=4036}
%
\item{Umbricht, G.F. and Rubio, D. {\em Estimaci\'on del coeficiente del t\'ermino difusivo en una ecuaci\'on parab\'olica completa}. Matem\'atica Aplicada, Computacional e Industrial {\bf 8} (2021), pp: 325--328. ISSN: 2314-3282.}

\sloppy
\url{https://asamaci.org.ar/wp-content/uploads/2021/07/MACI-Vol-8-2021.pdf} 
%
%
\item{Umbricht, G.F. and Rubio, D. {\em Estimaci\'on y an\'alisis de sensibilidad para el coeficiente de difusividad en un problema de conducci\'on de calor}. Revista de Investigaciones del Departamento de Ciencias Econ\'omicas {\bf 6}(12) (2015), pp: 38--58. ISSN 1852-3239.}

\sloppy
\url{https://rince.unlam.edu.ar/upload/adjuntos/articulo/130_Artculo_EstimacinyanlisisdesensibilidadRInCENro12Vol6diciembre2015.pdf} 
%
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\bf Cap\'itulo \ref{cap_4}} 

\begin{itemize}

%
\item{Umbricht, G.F., Rubio, D., Echarri, R. and El Hasi, C. {\em A technique to estimate the transient coefficient of heat transfer by convection}. Latin American Applied Research {\bf 50}(3) (2020), pp: 229--234. ISSN: 0327-0793/1851-8796.}

\sloppy
\url{https://doi.org/10.52292/j.laar.2020.179}
%
%
\item{Umbricht, G.F., Rubio, D., Echarri, R. and El Hasi, C. {\em Funci\'on de convecci\'on en un problema de conducci\'on de calor con interfaz}. Matem\'atica Aplicada, Computacional e Industrial {\bf 6} (2017), pp: 577--580. ISSN: 2314-3282.}

\sloppy
\url{https://asamaci.org.ar/wp-content/uploads/2021/06/MACI-Vol-6-2017.pdf}
%
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\bf Cap\'itulo \ref{cap_5}} 

\begin{itemize}

%
\item{Umbricht, G.F. {\em Identification of the source for full parabolic equation}. Mathematical Modelling and Analysis {\bf 26}(3) (2021), pp: 339--357. ISSN: 1392-6292/1648-3510.}

\url{https://doi.org/10.3846/mma.2021.12700}
%
%
\item{Umbricht, G.F, Rubio, D. and El Hasi, C. {\em A regularization operator for the source approximation of a transport equation}. Mec\'anica Computacional {\bf 37}(50) (2019), pp: 1993--2002. ISSN: 2591-3522. } 

\sloppy
\url{https://cimec.org.ar/ojs/index.php/mc/article/view/6032}
%
%
\item{Umbricht, G.F. {\em Estimaci\'on de la fuente en una ecuaci\'on de Poisson: mediante un m\'etodo de regularizaci\'on}. Editorial Acad\'emica Espa\~nola, Riga, Letonia, Uni\'on Europea (2019). 
ISBN: 978-620-0-33344-5.}

\sloppy
\url{https://www.eae-publishing.com/catalogue/details/es/978-620-0-33344-5/estimaci\%252525C3\%252525B3n-de-la-fuente-en-una-ecuaci\%252525C3\%252525B3n-de-poisson} 
%
%
\item{Umbricht, G.F. and Rubio, D. {\em Identificaci\'on de la fuente en una ecuaci\'on de transferencia de calor en un tejido biol\'ogico}. Matem\'atica Aplicada, Computacional e Industrial {\bf 7} (2019), pp: 405--408. ISSN: 2314-3282.}

\sloppy
\url{https://asamaci.org.ar/wp-content/uploads/2021/06/MACI-Vol-7-2019.pdf}

%
%
\item{Umbricht, G.F. and Rubio, D. {\em  Sobre un m\'etodo de regularizaci\'on para identificar una fuente en una ecuaci\'on el\'iptica}. Revista de Investigaciones del Departamento de Ciencias Econ\'omicas {\bf 6}(12) (2015), pp: 59--72. ISSN 1852-3239.}

\sloppy
\url{https://rince.unlam.edu.ar/upload/adjuntos/articulo/130_Artculo_SobreunmtododeregularizacinRInCENro12Vol6diciembre2015.pdf} 
%
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\bf Cap\'itulo \ref{cap_6}} 

\begin{itemize}

\item{Rubio, D., Tarzia, D.A. and Umbricht, G.F. {\em Heat transfer process with solid-solid interface: Analytical and numerical solutions}. WSEAS Transactions on Mathematics {\bf 20} (2021), pp: 404--414. ISSN: 1109-2769/2224-2880.}

\url{https://doi.org/10.37394/23206.2021.20.42}

\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\bf Cap\'itulo \ref{cap_7}} 

\begin{itemize}

\item{Umbricht, G.F., Rubio, D. and Tarzia, D.A. {\em Estimation of a thermal conductivity in a stationary heat transfer problem with a solid-solid interface}. International Journal of Heat and Technology {\bf 39}(2) (2021), pp. 337--344. ISSN: 0392-8764.}

\url{https://doi.org/10.18280/ijht.390202}
%
%
\item{Umbricht, G.F., Rubio, D. and Tarzia, D.A. {\em Estimation technique for a contact point between two materials in a stationary heat transfer problem}. Mathematical Modelling of Engineering Problems {\bf 7}(4) (2020), pp: 607--613. ISSN: 2369-0739/2369-0747.}

\url{http://dx.doi.org/10.18280/mmep.070413}
%
%
\item{Umbricht, G.F., Rubio, D. and Tarzia, D.A. {\em Problemas inversos asociados a un proceso estacionario de transferencia de calor}. Matem\'atica Aplicada, Computacional e Industrial {\bf 7} (2019), pp: 593--596. ISSN: 2314-3282.}

\sloppy
\url{https://asamaci.org.ar/wp-content/uploads/2021/06/MACI-Vol-7-2019.pdf}

\end{itemize}



















		
	
	



